\documentclass[11pt]{article}
%\usepackage[french]{babel}
%\usepackage{floatflt}
\usepackage{epsf,epsfig,graphics}
\usepackage{fancyheadings,amssymb}
\usepackage{color}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{epstopdf}


\voffset=-1in
\setlength{\topmargin}{-1.cm}
\setlength{\headheight}{1.cm}
\setlength{\headsep}{1.cm}
\setlength{\textheight}{25.cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{-.5cm}
\setlength{\textwidth}{17cm}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.0}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\newcommand{\rep}[1] {{\it \color{blue}  Réponse : #1 }}
%\newcommand{\rep}[1]{}

\newcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\ddp}[2]{\frac{\partial #1}{\partial #2}}

\newcommand{\mytensor}[1]{\accentset{\Rightarrow}{#1}} % needs \usepackage{accents}

%---------------------------
% Operateurs differentiels :
%---------------------------

\newcommand{\divergence}{\mbox{\rm div}\,}

\newcommand{\gradient}{\myvec{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}}
% \newcommand{\gradient}{\mathbf{grad}\,}
% \newcommand{\ggradient}{\stackrel{\Rightarrow}{\mbox{gra}}\!\!\!\,\mbox{d}\,}
\newcommand{\ggradient}{\accentset{\Rightarrow}{\mbox{\rm gra}}\mbox{\rm d}\!}

%\Large

\begin{center}


{\sc \large   Licence III Mécanique, avril 2018}

\vspace{.3cm}

{\sc \large Examen terminal de mécanique des fluides. Dur\'ee : 3h }

\vspace{.3cm}

Documents autorisés : 1 page de notes manuscrites, recto-verso.

Calculatrices autorisées (smartphones interdits).

{\color{blue} Version avec éléments de correction}

\end{center}
\large

\section{Questions de Cours}

\begin{enumerate}


\item Démontrez le premier théorème de Bernoulli en précisant bien toutes les hypothèses de validité. Quel principe physique ce théorème traduit-il ?

\rep{Démo vue en cours; ce théorème traduit la {\em conservation de l'énergie mécanique} dans un écoulement dans lequel la viscosité (force non conservative) est négligée et où seule les forces de pression et de gravité (toutes deux conservatives) sont prises en compte.}


\item Pour les 4 situations suivantes, précisez s'il est ou non légitime d'appliquer le théorème de Bernoulli (sous l'une ou l'autre de ses formes). Argumentez et précisez le cas échéant les hypothèses manquantes.
\begin{enumerate}
\item Ecoulement stationnaire autour d'un profil d'aile d'avion.

\rep{Etant donné les vitesses et dimensions typiques des avions, on est toujours dans un régime inertiel ($Re \gtrsim 10^6$) ; la viscosité peut être négligée sauf dans les couches limites.
Sauf dans le cas d'avions supersoniques, on est généralement à bas Mach et donc dans un écoulement incompressible.
Dans ces conditions l'utilisation du premier théorème de Bernoulli, est justifiée en dehors des couches limites. 
(De plus, si l'écoulement ne présente pas de décollement, il est justifié de considérer l'écoulement comme irrotationnel (la vorticité reste confinée dans les couches limites) et donc potentiel. Le second théorème de Bernoulli s'applique alors également).}

\item Ecoulement autour d'une sphère oscillante.

\rep{Cas vu en TD ; si le nombre de Stokes est grand et l'amplitude des oscillations faible on peut effectivement considérer qu'en dehors des couches limites l'écoulement est potentiel. On peut utiliser le second théorème de Bernoulli pour déduire la pression (pas le premier car on est dans un cas instationnaire !)}

\item Ecoulement d'un liquide dans une conduite de section uniforme.

\rep{
Selon le nombre de Reynolds l'écoulement est soit de type "Poiseuille" soit de type turbulent (établi ou transitionnel). Dans les deux cas une dissipation d'énergie mécanique se produit que 
l'on mesure habituellement en terme de pertes de charge. Bernoulli n'est pas applicable.
}

\item Ecoulement d'un gaz dans une tuyère de fusée de forme "convergente/divergente".

\rep{Dans ce type d'applications les nombres de Reynolds sont en général grands et les effets visqueux négligeables. En revanche dans des conditions de fonctionnement optimales la tuyère est dite "amorcée" et l'écoulement devient supersonique dans la partie divergente, l'hypothèse incompressible n'est pas vérifiée, Bernoulli n'est pas applicable. On  peut toutefois le remplacer par une relation plus générale, la première relation de Barré / St-Venant qui traduit la conservation de l'énergie totale. (dans des conditions de fonctionnement pas du tout optimales, par exemple lorsque le combustible à fini de brûler, on peut toutefois imaginer des circonstances ou la tuyère se désamorce et Bernoulli peut s'appliquer, mais ce cas est sans intérêt).
}



\end{enumerate}

\item Démontrez (en précisant les hypothèses faites pour modéliser l'écoulement) la relation de Hugoniot reliant les variations de vitesse et de section dans une tuyère. A partir de cette relation, justifiez la forme à donner à une tuyère si l'on souhaite obtenir un écoulement supersonique en sortie.

\end{enumerate}

\rep{Voir cours...}


\section{Ski nautique} 

$$
\includegraphics[width= .95 \linewidth]{../FIGURES/SkiNautique2.pdf}
$$
\vspace{-5cm}

Un skieur nautique se déplace à une vitesse $V_0$ (en module) sur une étendue d'eau 
(fluide de propriétés $\rho = 1000 kg/m^3$ et $\nu = 1\cdot 10^{-6} m^2/s$ supposées uniformes) dans l'environnement terrestre au niveau de la mer ($P_{atm} = 10^5 Pa $; $g =10m^2/s$) .

 Il utilise un monoski, supposé rectangulaire, de longueur $L= 1.5m$  et largeur $\ell = 20cm$.

On cherche à estimer la force $\vec F$ exercée sur le ski.

Dans les applications numériques on prendra une valeur de la vitesse $V_0 = 25km/h$.

%\begin{figure}

%\end{figure}


\subsection*{A. Analyse du problème}

\begin{enumerate}

\item A quel régime d'écoulement a-t-on affaire dans ce problème ?
(justifiez en terme de nombres adimensionnels et/ou d'hypothèses physiques).

\rep{Avec les données de l'énoncé le nombre de Reynolds vaut $Re = V_0 L/\nu \approx 10^7$,
donc on est dans un régime inertiel. L'écoulement est de plus incompressible (ou plus exactement isovolume) car l'eau est considéré comme un fluide incompressible (hypothèse justifiée dans la grande majorité des applications ).}


\item On étudie le problème dans le référentiel du skieur, ce qui a l'avantage de pouvoir supposer que l'écoulement d'eau est {\em stationnaire}.
On observe que sous le ski une partie de l'écoulement d'eau est réorienté sous la forme d'un jet d'eau vers l'avant, qui déferle ensuite (voir figure).

Justifiez l'existence d'un point d'arrêt $S$ situé sous le ski. Tracez la forme de la ligne de courant passant par  $S$, ainsi que quelques lignes de courant voisines de celles-ci.

\rep{Une partie de l'eau est réorientée vers l'avant et le reste s'écoule vers l'arrière, il y a donc une ligne de courant qui délimite ces deux régions et celle-ci s'arrête sur la surface inférieure du ski.}

\item On note $[z]$ l'{\em ordre de grandeur des variations d'altitude} dans l'écoulement, et on définit le nombre de Froude par $Fr = \frac{V_0^2}{g [z]} $ Vérifiez que ce nombre est sans dimensions. Quelle est son interprétation physique ?

\rep{ $[Fr] =  \frac{ (m/s)^2}{m/s^2 \cdot m} = 1$. L'interprétation de ce nombre est le rapport entre une énergie cinétique massique et une (variation d')énergie potentielle massique de gravité.
} 

\item En comparant l'ordre de grandeur des différents termes dans l'équation de Bernoulli, montrez que si $Fr \gg 1$ celle-ci se simplifie et conduit à $p+\rho |\vec{u}|^2/2 = cte$. 

\rep{ $[ \rho g z] \approx \rho g [z]$ et $[\rho |\vec{u}|^2/2] \approx \rho V_0^2$, le rapport de ces deux termes et le nombre de Froude.  Si $Fr \gg 1$ le premier terme est négligeable.
}

\item Justifiez qu'il est raisonnable de supposer $[z] \approx \ell$. En tirer les conclusions. 

\rep{L'écoulement est en réalité tridimensionnel avec une largeur caractéristique $\ell$ dans la direction transverse. Au cours de leur mouvement, l'amplitude du déplacement latéral des particules d'eau (d'ordre de grandeur $\ell$) est comparable à celle de leur déplacement vertical 
(d'ordre de grandeur $[z]$).

Avec ces hypothèses le nombre de Froude est $Fr = 24$.

Les variations de pression de nature hydrostatique sont dont négligeables devant celles de nature hydrodynamique.

}


%\item On introduit un point $S'$ situé sur la ligne de courant passant par $S$ et loin en amont du skieur. Donnez la pression $P_S'$ en ce point en fonction de son altitude $y_S'$ comptée a partir du niveau de la mer (attention $y_S'$ est négatif).

%\rep{Dans le référentiel terrestre, la région loin en amont du skieur est au repos, dont un peut appliquer les lois de l'hydrostatique : $P_{S'} = P_{atm} - \rho g z_{S'}$.
%Autre justification : dans le référentiel du skieur, la région située autour du point $S'$ est en écoulement uniforme (donc irrotationnel) à la vitesse $V_0$, donc on peut utiliser Bernoulli sous sa deuxième forme.}

%\item 
%Donnez la valeur de la pression en $S$ ( notée $P_S$) en fonction de $P_{atm}$, $\rho$ et $V_0$, $g$  et des altitudes $z_S$  et $z_S'$ des points $S$ et $S'$

%\rep{On est dans les conditions d'application du thèorème de Bernoulli sur la ligne de courant $SS'$, on en déduit donc $P_{S'} + \rho g z_S' + \rho V_0^2/2 = P_S + \rho g z_S$.
%Donc finalement :
%$$P_s = P_{atm} + \rho V_0^2/2 - \rho g z_S$$}




%\item En supposant $z_S$ et $z_S'$ sont tous deux de l'ordre de grandeur de $\ell$, montrez qu'on peut en fait négliger la gravité dans ce problème. Donnez une nouvelle approximation de  $P_S$ ne dépendant que de  $P_{atm}$, $\rho$ et $V_0$.

%\rep{Si $z_s\approx \ell $, alors $\rho g z_S \approx 2000 U.S.I$ , alors que $\rho V_0^2/2 \approx 24 000 U.S.I$, ce terme est donc négligeable. Donc 
%$$
%P_s = P_{atm} + \rho V_0^2/2
%$$
%}

%\item En supposant que l'ordre de grandeur de la pression sur la surface inférieure du ski est donné par $P \approx P_S$, donnez une estimation de l'ordre de grandeur de la force exercée (par l'eau et par l'air) sur le ski $| \vec{F}|$.

%\item En supposant une vitesse d'ordre $V_0 \approx 25 km/h$, l'estimation précédente est-elle suffisante pour maintenir un skieur hors de l'eau ? Cette estimation vous semble-t-elle réaliste ?


\subsubsection*{B. Estimation de la force par un bilan de quantité de mouvement}

On souhaite maintenant calculer la force à l'aide d'un bilan de quantité de mouvement. 
On note $\alpha$ l'angle d'incidence du ski et on introduit deux repères ($\vec{e}_x, \vec{e}_y$) et 
($\vec{e}_X,\vec{e}_Y$) comme définis sur la figure.



On considère un volume de contrôle $\Omega$ comme représenté sur la figure, délimité par un contour $\partial \Omega = (ABCDEFA)$ comme représenté sur la figure, d'épaisseur $\ell$ (dans la direction perpendiculaire $z$). 
\begin{itemize}
\item  les portions (BC) et (DE) sont des {\em lignes de courant}, 
\item la portion (FA) est la surface du ski sur laquelle on souhaite calculer la force exercée.
On suppose ici que la longueur $(FA)$ vaut $L$.
\item la portion (AB) est une "section d'entrée" de dimension $S_0 = \ell h_0$ à travers laquelle la vitesse est supposée uniforme et
de valeur $\vec{V}_0 = V_0 \vec{e}_x$.
\item la portion (CD) est la section $S_1 = \ell h_1$ à travers laquelle s'effectue le "jet déferlant". On suppose également la vitesse uniforme dans cette section est donnée par $\vec{V}_1 = - V_1 \vec{e}_X$.
\item la portion (EF) est la section "de sortie" $S_2 = \ell h_2$ de l'écoulement. Dans cette section on suppose la vitesse uniforme et donnée par $\vec{V}_2 = + V_2 \vec{e}_X$.
\end{itemize}

\item Justifiez que la pression sur les portions (AB), (BC), (CD), (DE), (EF) il est justifié de considérer que la pression est uniforme et égale à la pression atmosphérique $P_{atm}$ 
(on pourra admettre ce résultat en ce qui concerne la portion (DE) ).

\rep{
\begin{itemize}
\item  La portions (BC) est une {\em surface libre} en contact avec l'air à la pression atmosphérique,
\item A travers la portion (CD), la pression augmente légèrement en fonction de la profondeur :
$p_D = p_C + \rho g (z_b-z_c)$. Cependant l'incrément de pression hydrostatique est négligeable.
\item Le point $F$ est sur une surface libre et donc à pression atmosphérique l'incrément de pression entre $F$ et $E$ est de nature hydrostatique vaut $\rho g (z_E-z_F)$ et est donc négligeable.
\item Raisonnement a peu près identique pour la section (AB).
\item Pour la portion (DE) il semble raisonnable de supposer que la norme de la vitesse reste a peu près constante , c.a.d  $|{\vec u} \approx V_0$, bien que la direction de la vitesse change.
Sous cette hypothèse, Bernoulli nous indique que la pression est uniforme.
\end{itemize}
}

%\rep{Sous la forme générale Bernoulli s'écrit $p+  \rho g z + \rho V^2/2 = cte$. Cependant les variations d'altitude sont toutes d'ordre $\ell$ et on a vu que le terme  $\rho g z $ est alors négligeable devant le terme $\rho V^2/2$.}





\item Montrez que $V_1=V_0$ et $V_2 = V_0$. 

\rep{On peut appliquer Bernoulli sur la ligne de courant CB. $p_B+  \rho V_0^2/2 = p_C+ \rho V_1^2/2$. $P_C = P_B = P_{atm}$, donc $V_1=V_0$. De même en raisonnant sur la ligne de courant  (DE). 
}

\item A l'aide d'un bilan de masse sur le volume de contrôle, donnez une relation entre 
$h_0, h_1$ et $h_2$.

\rep{Le bilan de masse s'écrit : 
$- \int_{\partial \omega} \rho \vec{u} \cdot \vec{n} dS = 0$ où $\vec{n}$ est la normale sortante.

Sur AB : $\vec{n} = -\vec{e}_x$ et $\vec{u} = V_0 \vec{e}_x$.
Sur CD : $\vec{n} = -\vec{e}_X$ et $\vec{u} = -V_0 \vec{e}_x$.
Sur EF : $\vec{n} = \vec{e}_X$ et $\vec{u} = V_0 \vec{e}_X$.

Sur les autres portions le débit est nul. Seules les intégrales sur les portions AB, CD et EF du contour sont pertinentes, et on arrive à :
$$ - \rho (h_1 \ell) V_1 + \rho (h_0  \ell) V_0 -\rho (h_2  \ell) V_2 = 0$$
Compte tenu du fait que $V_1 = V_2 = V_0$ et en simplifiant par $\rho \ell$ on arrive à :
$$
h_0 = h_1+h_2
$$
}



\item A l'aide du bilan de quantité de mouvement sur le volume de contrôle (théorème d'Euler), donnez une expression de la force $\vec{F}$ sous forme d'une intégrale sur le contour (ouvert) $(ABCDEF)$.

\rep{
Le théorème d'Euler s'écrit :
$$
\vec{F}_{eau->(FA)} = - \int_{(ABCDEF)} \left( p \vec{n} + \rho \vec{u} ( \vec{u} \cdot \vec{n} ) \right) dS
$$
}




\item En projetant cette expression sous la forme 
$\vec{F}  = F_X \vec{e_X} + F_Y \vec{e_Y} $, et en simplifiant les intégrales compte tenu des hypothèses formulées, montrez que :
$$
F_X = \rho \ell V_0 ( h_0 \cos \alpha + h_1 - h_2 )
$$
et donnez une expression similaire pour la composante $F_Y$ .

\rep{En développant l'intégrale précédente :
$$ 
\vec{F} = - \int_{(AB)} \rho \vec{u} ( \vec{u} \cdot \vec{n} ) dS - \int_{(CD)} \rho V_0^2 \vec{e_x} dS  
- \int_{(CD)} \rho V_0^2 \vec{e_x} dS
- \int_{(ABCDEF)} \left( p_{atm} \vec{n}  \right) dS
$$
$$
=
\rho \ell h_0 V_0^2  \vec{e_x} - \rho \ell h_1 V_1^2  \vec{e_X} +  \rho \ell h_1 V_1^2  \vec{e_X} 
+ L \ell p_{atm} \vec{e}_Y   
$$


où le terme de pression a été simplifié en tenant compte de l'identité $\int_{\partial \Omega}  p_{atm} \vec{n}  dS = \vec{0}$, et donc 
$
- \int_{(ABCDEF)} \left( p_{atm} \vec{n}  \right) dS = + \int_{(FA)} \left( p_{atm} \vec{n}  \right) dS
$ 
avec $\vec{n} = \vec{e}_Y$.

En projetant dans les axes :
$F_X = \rho \ell V_0^2 (h_0 \cos \alpha + h_1 - h_2)$

$F_Y = \rho \ell V_0^2 h_0 \sin \alpha  + L \ell p_{atm}$

}


\item Justifiez pourquoi la composante $F_X$ est nulle. En déduire que $h_1 = h_0 (1- \cos \alpha)/2$ et donnez une expression similaire pour $h_2$.

\rep{
Sous les hypothèses du régime inertiel, la force exercée sur la surface du ski est due uniquement à la pression (contrainte visqueuse négligée) et s'exerce donc uniquement dans la direction normale $\vec{e}_Y$.

En combinant les équations $F_X = 0$ et $h_0 = h_1+h_2$ on arrive au résultat demandé.
 
}

\item Montrez que la composante selon $Y$ des forces exercées sur le ski par les fluides (eau+air) est :
$$
F_{Y,(eau+air)} = \rho \ell h_0 V_0 \sin \alpha  
$$

\rep{
La composante de la force exercée par l'eau a été calculée ci-dessus. La force exercée par l'air vaut $\vec{F}_{(air)} = - L \ell p_{atm} \vec{e}_Y$. En ajoutant les deux on trouve le résultat demandé.
}

\item 
On écrit maintenant la force sous la forme $\vec{F}  = F_y \vec{e_y} + F_y \vec{e_y} $. Exprimez la traînée $F_x$ et la portance $F_y$ en fonction des paramètres du problème.
\rep{
$F_x = \rho \ell h_0 V_0 \sin^2 \alpha ; \quad 
F_y = \rho \ell h_0 V_0 \sin \alpha \cos \alpha =  \rho \ell h_0 V_0 / 2 \sin 2 \alpha$
}

\item Applications numériques : En supposant que $h_0 \approx \ell$  et $V_0 = 25 km/h$, donnez l'angle $\alpha$ générant une portance équilibrant le poids d'un skieur d'une masse de $80kg$.
Que vaut alors la traînée $F_x$ .


\end{enumerate}

\section{Réflexion et transmission d'une onde acoustique a travers une discontinuité}

\subsection{Description d'une onde acoustique monodimensionnelle}

On se place tout d'abord dans un milieu homogène, de propriétés thermodynamiques moyennes 
$\rho_0,p_0,T_0$ (on néglige la gravité).
On étudie la propagation d'ondes acoustiques monodimensionnelles, décrites par leur fluctuation de pression $p'(x,t)$ et fluctuation de vitesse $\vec{u}' =  u'(x,t) \vec{e}_x$.
 
\begin{enumerate}
\item Montrez que sous les hypothèses de l'acoustique linéaire (que vous rappellerez), et dans le cas de perturbations monodimensionnelles, les équations-bilan de masse et de quantité de mouvement se simplifient sous la forme :
$$
 \frac{\partial \rho'}{\partial t}  = - \rho_0 \frac{\partial u'}{\partial x}
 $$
$$
 \rho_0 \frac{\partial u'}{\partial t}  = -  \frac{\partial p'}{\partial x}
 $$

\item Montrez que ces équations peuvent être combinées entre elles et conduire à l'équation de Helmholtz : 

$$
\frac{\partial^2 p'}{\partial t^2} = c_0^2 \frac{\partial^2 p'}{\partial x^2} 
$$

Définir $c_0$ dans le cas général, puis dans le cas d'un gaz parfait.

\item On considère une solution d'onde plane progressive monochromatique se déplaçant dans la direction $+\vec{e}_x$, sous la  forme suivante :
$$
p'(x,t) = A \cos (k x - \omega t) = Re (A e^{i (k x - \omega t)})
$$

Représentez la forme d'une telle onde à différents instants.

A quoi correspondent les quantités (réelles) $A$, $k$ et $\omega$ ?

\item En injectant cette expression dans l'équation de Helmholtz, donnez la relation vérifiée entre $k$ et $\omega$.  

\item En supposant $\omega>0$ et $k>0$, vérifiez que la solution obtenue est bien de la forme $p'(x,t)=f(x-c_0 t)$. Comment s'appelle une telle solution ?

\item A partir des équations du mouvement, Montrez que la perturbation de vitesse associée à l'onde est donnée par :
 $$u'(x,t) = \frac{1}{\rho_0 c_0} 
 A \cos (k x - \omega t) =  \frac{1}{\rho_0 c_0} Re (A e^{i (k x - \omega t)})
 $$

\item Comment faut-il modifier les relations données aux questions 2 et 5 pour décrire une onde plane progressive monochromatique d'amplitude $B$ se déplaçant dans la direction $-\vec{e}_x$? 


\subsection{Réflexion/transmission d'une onde acoustique}



On étudie la propagation d'ondes acoustiques dans un milieu composé de deux demi-espaces occupés par des fluides de propriétés moyennes différentes, c'est-à-dire :
$$
(x<0 ) : \quad \rho_0 = \rho_1 ; c_0 = c_1 ; \quad \qquad (x>0 ) : \quad  \rho_0 = \rho_2 ; c_0 = c_2
$$
%On considère des ondes monodimensionelles de la forme : 
%$p' = p'(x,t)$ et $\vec{u'} = u'(x,t) \vec{e}_x$.

Dans les applications numériques, on considèrera que le milieu $1$ est de l'air ($\rho_1 = 1.225 kg/m^3 ; c_1 = 340 m/s$) et que le milieu $2$ est de l'eau 
($\rho_2 = 1000 kg/m^3 ; c_2 = 1500 m/s$).


 \item 
On suppose que le champ de pression est donné par une loi de la forme suivante (ou il est sous-entendu qu'il convient de ne retenir que la partie réelle des quantités complexes) :
\begin{equation}
p'(x,t) = \left\{ \begin{array}{ll} 
A e^{i (k_1 x - \omega t)} + B e^{i (-k_1 x - \omega t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x<0) \\
C e^{i (k_2 x - \omega t)} & \quad ( \mbox{ pour }  x>0) 
\end{array}
\right.
\label{eq:ABC}
\end{equation}

Comment peut-on qualifier les 3 ondes d'amplitudes $A$, $B$, $C$ apparaissant dans cette expression ? Quelle est l'interprétation physique de cette situation ?

\item Quel est l'expression des paramètres $k_1$ et $k_2$ en fonction de la fréquence $\omega$ et des propriétés des milieux correspondant ?

Application numérique : donnez la valeur de $k_1$ et $k_2$ ainsi que les longueurs d'ondes associées $\lambda_1$, $\lambda_2$ pour une fréquence $\omega = 2 \pi f $ avec $f = 440 Hz$ (fréquence de la note de référence $la_4$ pour les instruments de musique) pour une transmission entre l'air et l'eau. 

\item
A partir des équations du mouvement, donnez l'expression du champ de vitesse $u'(x,t)$ (respectivement pour $x<0$ et pour $x>0$) .

\item 
Justifiez que la pression $p'$ et la vitesse $u'$ sont continues à l'interface entre les deux milieux 
(en $x=0$). En déduire un système de 2 équations pour les 2 inconnues $B$ et $C$ ($A$ étant supposé connu).

\item 
En déduire la valeur des coefficients de réflexion et de de transmission en amplitude-pression :
\begin{eqnarray}
r = \frac{B}{A} &=& \frac{\rho_2 c_2 - \rho_1 c_1}{\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2},\\
t = \frac{C}{A} &=& \frac{2 \rho_2 c_2}{\rho_1 c_1 + \rho_2 c_2},
\label{eq:rt}
\end{eqnarray}


\item Application numérique : donnez les valeurs de $t$ et $r$ pour la transmission entre l'air et l'eau.

\end{enumerate}



\end{document}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
\section{Perte de charge singulière à travers un élargissement brusque}
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

On s'int\'eresse dans cet exercice à l'\'ecoulement dans une conduite au passage d'un
\'elargissement brusque.
L'\'ecoulement dans la section $S_1$ en amont de l'\'elargissement a une vitesse $u_1$ 
et une pression $p_1$ suppos\'ees connues.
On cherche à d\'eterminer la vitesse $u_2$ et la pression $p_2$
au niveau d'une section $S_2$ en aval de l'\'elargissement (fig.~\ref{fig:elargissement1}a).
On notera $s = S_1/S_2 < 1$, $S_1$ et $S_2$ correspondant aux aires des sections
de part et d'autre de l'\'elargissement, suppos\'ees connues.
On supposera que, bien que turbulent, l'\'ecoulement est stationnaire en moyenne.
Le fluide est homogène, de masse volumique $\rho$ uniforme, et sans perte de
g\'en\'eralit\'e, on n\'egligera la pesanteur.
La paroi de la conduite est imperm\'eable.

\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
	\setlength{\unitlength}{0.8mm}
    \begin{picture}(190, 35)(10, 1)
      \put(7, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement1.png}}
      \put(0, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(92, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(10, 8){\small $S_1$}
      \put(83, 0){\small $S_2$}
      \put(50, 31){\small $\Sigma$}

      \put(117, 5){\includegraphics[width=72mm]{Figures/elargissement2.png}}
      \put(110, 17){\small $u_1, p_1$}
      \put(148, 17){\small $u_1', p_1'$}
      \put(202, 17){\small $u_2, p_2$}
      \put(120, 8){\small $S_1$}
      \put(137, 0){\small $S_1'$}
      \put(193, 0){\small $S_2$}
      \put(160, 31){\small $\Sigma$}
      \put(141, 25){\small $u \approx 0, p \approx p_1'$}

			\put(50, -4){(a)}
			\put(160, -4){(b)}

   \end{picture}
  \end{center}
  \caption{Elargissement brusque dans une conduite : sch\'ema global (a) et d\'etail de l'\'ecoulement d\'ecoll\'e observ\'e exp\'erimentalement (b).}
  \label{fig:elargissement1}
\end{figure}

\begin{enumerate}
\item
  D\'eterminer $u_2$ en fonction de $u_1$ et $s$.
\item
  On n\'eglige dans cette question les effets visqueux et les pertes de charge.
  \begin{enumerate}
  \item
    Quelle quantit\'e physique est conserv\'ee entre les sections $S_1$ et $S_2$ ?
  \item
    En d\'eduire que $p_2 = p_1 + \rho u_1^2 \, f(s)$ o\`u $f(s)$ est à d\'eterminer.
  \item
    En \'ecrivant le bilan int\'egral de quantit\'e de mouvement dans le volume de contrôle
    d\'elimit\'e par la paroi $\Sigma$ de la conduite et les sections $S_1$ et $S_2$,
    montrer que la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ est de la forme
    $F = (S_1 - S_2) \, g(\rho, u_1, p_1, s)$ o\`u $g$ est une fonction à d\'eterminer. 
  \end{enumerate}
\item
  L'exp\'erience montre que la pression $p_2$ pr\'edite pr\'ec\'edemment surestime la r\'ealit\'e
  et que les pertes de charges sont à prendre en compte imp\'erativement après l'\'elargissement.
  En outre, on observe au niveau de l'\'elargissement un d\'ecollement de l'\'ecoulement qui conduit 
  à la formation d'une zone de recirculation dans laquelle la vitesse est n\'egligeable
  (fig.~\ref{fig:elargissement1}b).
  \begin{enumerate}
  \item
    Les pertes de charge restant n\'egligeables entre $S_1$ et la section $S_1'$
    juste après l'\'elargis\-sement, calculer $u_1'$ et $p_1'$.
  \item
    Après l'\'elargissement, on ne peut plus n\'egliger les pertes de charge.
    En consid\'erant le volume de contrôle d\'elimit\'e par les sections dans le fluide $S_1'$
    et $S_2$ et la portion de paroi entre ces deux sections, montrer que 
    $p_2 = p_1 +  \rho u_1^2 \, h(s)$, o\`u $h(s)$ est à d\'eterminer.
  \item
    En d\'eduire que les pertes de charge entre $S_1'$ et $S_2$ s'\'ecrivent
    $\Delta = \rho u_1^2 \,\delta(s)$, o\`u $\delta(s)$ est une fonction à d\'eterminer.
  \item
    Calculer la force exerc\'ee par l'\'ecoulement sur la paroi $\Sigma$ entre $S_1$ et $S_2$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}




\end{document}